\section{Das Charakteristische Polynom}
\begin{example}
\(A = 
\begin{bmatrix}
  1 & 1 & 1\\
  1 & 2 & 1\\
  1 & 2 & 3\\
\end{bmatrix}
\)
\begin{align*}
  det(\lambda I -A)
  &= det \left(
    \begin{bmatrix}
      \lambda -1 & -1 & -1\\
      -1 & \lambda -2 & -1\\
      -1 & -2 & \lambda -3\\
    \end{bmatrix}\right)\\
  &=(\lambda -1)(\lambda -2)(\lambda -3 ) 
    -1-2-(\lambda -2)-(\lambda -3) - 2(\lambda -1)\\
  &=\hdots = 0
\end{align*}
\end{example}

\begin{definition}
Für \(A = [a_{ij}] \in K^{n \times n}\)heißt
\[Spur(A) = \sum_{i=1}^n a_{i\,i}\]
die Spur von \(A\)
\end{definition}
\begin{theorem}
Sei \(A\in K^{n\times n}\). Dann ist 
\(det(\lambda I - A) = \lambda^n +  p_{n-1}\lambda^{n-1} + \hdots +
p_1\lambda + p_0\) ein Polynom vom Grad \(n\) mit Koeffizienten 
\(p_0, \hdots, p_{n-1} \in K\) wobei \(p_0 = (-1)^n det(A), p_{n-1} =
-Spur(A)\)
\begin{proof}
Sei \(\lambda I -A = [b_{i\,j}]_{i,j=1}^{n,n}\)
\[\xRightarrow{S5.16} det(\lambda I - A) 
  = \sum_{\sigma \in S_n} sign(\sigma)
  b_{1\,\sigma(1)}b_{2\,\sigma(2)}\hdots   b_{n\,\sigma(n)}
\]
Für \(\sigma = id = 
\left(
  \begin{array}{c c c}
    1& \hdots& n\\
    1& \hdots& n\\
  \end{array}
\right)
\in S_n\)
gilt \(b_{1\,\sigma(1)}\cdot \hdots \cdot b_{n\, \sigma(n)} =
\prod_{i=1}^n b_{i\,j} = \prod_{i=1}^n(\lambda -a_{i\,i})\)\\
Alle anderen Summanden gehören zu Permutation bei denen gilt
\(\sigma(i) \neq i\) für mindestens zwei Indizes \(i\).
\begin{align*}
  \Rightarrow sign(\sigma) b_{1\sigma(1)} \cdot \hdots \cdot
    b_{n\sigma(n)}&&&-\text{Polynom vom Grad } \leq n-2 \text{ für }
                      \sigma \neq id\\
  \Rightarrow det(\lambda I - A) 
  &= \prod_{i=1}^n(\lambda a_{ii}) +\underbrace
    {q(\lambda)}_{\text{Polynom vom Grad } \leq n-2}\\
  &=\lambda^n-\lambda^{n-1}(a_{1\,1}+\hdots+a_{n\,n}) + \tilde{q}(\lambda)
\end{align*}
\[p_0 = det(0I - A) = det(-A) = (-1)^n det(A)\]
\end{proof}
\end{theorem}

\begin{definition}
Sei \(A \in K^{n \times n}\). Dann heißt \(p_A = det(\lambda I - A)\)
das charakteristische Polynom von \(A\). 
\[K_n[\lambda] = 
  \left\{p_n\lambda^n + p_{n-1}\lambda^{n-1} + \hdots + p_1\lambda^1 +
    p_0 
    \mid 
    p_i \in K, i = 0, \hdots, 1\right\}, p_A \in K_n[\lambda]\]
\end{definition}
\begin{remark}
\begin{enumerate}
  \item Die Nullstellen von \(p_A\) sind genau die EW von \(A\) 
  \item \(p_A\) ist invariant unter Ähnlichkeit
    \begin{proof}
      Seien \(A, \tilde{A} \in K^{n\times n}\) ähnlich 
      \(\Rightarrow \tilde{A} = S^{-1} A S, S \) invertierbar. 
      \begin{align*}
        \Rightarrow p_{\tilde{A}} 
        &= det(\lambda I - \tilde{A})\\
        &= det(\lambda S^{-1} \cdot S - S^{-1} A S\\
        &= det(S^{-1}(\lambda I - A) S)\\
        &= det(S^{-1}) det(\lambda I - A) det(S)\\
        &= \frac{det(S)}{det(S)} det(\lambda I -A)\\
        &= det(\lambda I -A)
      \end{align*}
    \end{proof}
\item Die Umkehrung von 2. gilt nicht
  \begin{example}
    \(A = 
    \begin{bmatrix}
      0 & 0\\
      0 & 0\\
    \end{bmatrix}, 
    \tilde{A} =
    \begin{bmatrix}
      0 & 1\\
      0 & 0\\
    \end{bmatrix}
    \)
    \[p_A = det(\lambda I - A) = \lambda^2 = det(\lambda I - \tilde{A})
      = P_{\tilde{A}}\]
    Aber \(A\) und \(\tilde{A}\) sind nicht ähnlich, da \(Rang(A) \neq
    Rang(\tilde{A})\)
  \end{example}
\end{enumerate}
\end{remark}
\begin{definition}
Ein Körper \(K\) heißt \emph{algebraisch abgeschlossen}, falls 
\[\forall n \in \mathbb{N} \forall p_0 \hdots p_{n-1} \in K \exists
  \lambda_0 \in K: \lambda_0^n  p_{n-1}\lambda_0^{n-1} + \hdots + 
  p_{1}\lambda_0^1 + p_0 = 0\]
d.h. jedes Polynom vom Grad \(n \geq 1\) mit Koeffizienten aus \(K\)
hat mindestens eine Nullstelle in \(K\)
\end{definition}

\begin{remark}
\begin{enumerate}
\item \(\mathbb{R}\) ist nicht algebraisch abgeschlossen, da
  \(\lambda^2 +1\) keine Nullstellen in \(\mathbb{R}\) hat
\item \(\mathbb{C}\) ist algebraisch abgeschlossen.\\
  Fundamentalsatz der Algebra:\\
  Jedes Polynom \(p \in \mathbb{C}[\lambda]\) vom Grad \(\geq 1\) hat
  mindestens eine Nullstelle
\item \(K = \{a_1, \hdots, a_n\}\) ist nicht algebraisch
  abgeschlossen. 
  \[(\lambda -a_1)\cdot \hdots \cdot(\lambda - a_n) \neq 0 \,\forall
    \lambda \in K\]
  \(\Rightarrow\) jeder algebraisch abgeschlossene Körper ist
  unendlich. 
\item Ist \(K\) algebraisch abgeschlossen, so ist 
  \[
    \begin{array}{r@{\neq}l c}
      Sp(A) & \varnothing &\forall A\in K^{n\times n}\\
      Sp(f) & \varnothing &\forall f \in END(V)\\
    \end{array}
  \]
\end{enumerate}
\end{remark}

\begin{theorem}
Sei \(p = \lambda^n + p_{n-1}\lambda^{n-1} + \hdots + p_1\lambda + p_0
\in K[\lambda]\). Dann ist \(p\) das characteristische Polynom der
Matrix 
\[C_p = 
  \begin{bmatrix}
    0 & &0 & -p_0\\
    1 &\ddots& & -p_1\\
      &\ddots& 0 & \vdots\\
    0 & & 1 & -p_{n-1}
  \end{bmatrix}
  \in K^{n \times n}
\]
für \(n \geq 2\) bzw \(C_p = [-p_0] \in K^{1\times 1}\) fr \(n = 1\).\\
Die Matrix \(C_p\) heißt Begleitmatrix von \(p\)
\begin{proof}
  Per Induktion nach \(n\) (Übung)
\end{proof}
\end{theorem}

\begin{remark}
Sei \(p = \alpha_m\lambda^m \alpha_{m-1}\lambda^{m-1} + \hdots +
\alpha_1\lambda^1  \alpha_0 \in K_m[\lambda]\)\\
Dann wird durch 
\(p(A):= \alpha_m A^m + \hdots + \alpha_1 A + \alpha_0 I \in K^{n
    \times n}\) für \(A \in K^{n \times n}\)eine Abbildung 
 \(p: K^{n\times n} \rightarrow K^{n \times n}\) dargestellt.
\end{remark}
\begin{theorem}[Satz von Cayley-Hamilton]
Sei \(A\in K^{n \times n}\). Dann gilt für das charakt. Polynom
\(p_A\)von \(A\) 
\[p_A(A) = 0 \in K^{n \times n}\]
\begin{proof}[Falscher Beweis]
  \[p_A = det(\lambda I - A) \Rightarrow p_A(A) = det(AI - A) = 0 \in K\]
\end{proof}
\begin{proof}\footnote{Prüfungsrelevant}
Wir zeigen \(p_A(A)v = 0\forall v \in K^n \Rightarrow p_A(A) = 0\)\\
Sei \(v\in K^n\) bel. und 
\(U_v = Span\left(\left\{ v, Av, A^2 v, \hdots \right\}\right) 
\subseteq K^n \Rightarrow dim(U_v) \leq n\)\\
Wähle \(l \leq n\) minimal, so dass 
\(U_v = Span\left(\left\{v, Av, \hdots, A^{l-1}v\right\}\right)\)
\begin{enumerate}
\item \(zz: (v, Av, \hdots, A^{l-1}v)\) Basis von \(U_v\)\\
Seien 
\(a_0, \hdots, a_{l-1} \in K : \sum\limits_{i=0}^{l-1} a_i A^i =
0\). Sei \(m \in \{0, \hdots, l-1\}\) so dass \(a_m \neq 0\) und
\(a_{m+1} = \hdots = a_{l-1} = 0\) oder \(a_{l-1} = 0\). \\
\begin{align*}
  &\Rightarrow 0 = \sum_{i=0}^{l-1}a_i A^iv = \sum_{i=0}^m a_iA^iv\\
  &\Rightarrow 0 = A^{l - 1 - m} \sum_{i=0}^ma_iA^iv = \sum_{i=0}^m
    a_i A^{l-1-m+i}v\\
  &\Rightarrow A^{l-1-m} \sum_{i=0}^m a_i A^i v = \sum_{i=0}^m a_i
    A^{l-1-m+i}v\\
  &\Rightarrow a_m A^{l-1}v = -\sum_{i=0}^m a_i A^i v = \sum_{i=0}^m a_i
    A^{l-1-m+i}v\\
  &\Rightarrow A^{l-1}v = - \sum_{i=0}^{m-1}
    \frac{a_i}{a_m}a^{l-1-m+i}v\\
  &\Rightarrow A^{l-1}v \in Span\left(\left\{v, Av, \hdots,
    A^{l-2}v\right\}\right) = U_v = 
    Span\left(\left\{v, Av, \hdots,
    A^{l-2}v\right\}\right)\lightning_{l \text{minimal}}\\
  &\Rightarrow
    \begin{array}{c c}
      v, Av, \dots, A^{l-1}v & - \text{linear unabhängig}\cr
                            & \text EZS
    \end{array}
    \Bigg\}\\
  &\Rightarrow \left\{v, Av, \hdots, A^{l-1}v\right\} \text{ Basis von
    } U_v
\end{align*}
\item \(\begin{array}{r c l}
          f_v: U_v & \rightarrow & K^n\\
          u &\mapsto & Au\\
        \end{array}
        z.z: f_v \) Endomorphismus, dh linear und 
        \( f_v(U_v) \subseteq U_v\)\\
  \begin{itemize}
    \item \(f\) linear: Trivial
    \item \(z.z: f_v: U_v \rightarrow U_v\)\\
      \begin{align*}
        \text{Sei} u \in U_v 
        &\Rightarrow u = \sum_{i=0}^{l-i} \mu_i A^i v\\
        A^lv \in U_v 
        &\Rightarrow A^lv = \sum_{i=0}^{l-1} \gamma_i A^iv\\
        f_v(u) = A_u 
        &= \sum_{i=0}^{l-1}\mu_i A^{i+1}v\\
        &= \sum_{i=0}^{l-2}\mu_i A^{i+1}v + \mu_{l-1}A^lv\\
        &= \sum_{i=0}^{l-2}\mu_i A^{l+1}v +
          \sum_{i=0}^{l-1}\mu_{l-1}\gamma_i A^i v\\
        &\Rightarrow f_v(u) \in U_v \, \forall u \in U_v\\
        &\Rightarrow f: U_v \rightarrow U_v\\
        &\Rightarrow f \in End(U_V)
      \end{align*}
  \end{itemize}
\item \(z.z: [f_v]^B_B = M_f =          
  \begin{bmatrix}
    0 & &0 & -p_0\\
    1 &\ddots& & -p_1\\
      &\ddots& 0 & \vdots\\
    0 & & 1 & -p_{n-1}
  \end{bmatrix}
  , B = (v, Av, \hdots, A^{l-1}v), 
  p_i = -\gamma_i, i = 0 \hdots l-1,
  \gamma_0 \hdots \gamma_{l-1}\) wie in Schritt 2
  \begin{align*}
    f_v(b_j) = f_0 (A^{j-1}v) 
    &=A^jv = b_{j+1} \, j = 1 \hdots l-1\\
    f_v(b_l) = f_v(A^{l-1}v) 
    &= \sum_{i=0}^{l-1}\gamma_i A^i v = \sum_{i=1}^l(-p_{i-1})b_i
  \end{align*}
\item \(z.z: p_{m_{f_v}}(A)v = 0\)
  \begin{align*}
    p_{m_{f_v}}(A)v &= det(\lambda I - M_{f_v}\\
    &= \lambda^l + p_{l-1}\lambda^{l-1} + \hdots + p_1 \lambda + p_0\\
    \Rightarrow p_{M_{f_v}}(A)v 
    & = A^lv + \sum_{i=0}^{l-1}p_i A^i v = A^lv -
      \sum_{i=0}^{l-1}\gamma_iAv = 0
  \end{align*}
\item \(z.z: p_a(A)v = 0\)\\
  \(U_v \subseteq K^n \Rightarrow\) ergänze 
  \(B=\left(v_1, \hdots,  A^{l-1}v\right)\) 
  zu einer Basis 
  \(C=\left(v_1, \hdots, A^{l-1}v, v_{l+1}, \hdots ,v_n\right)\) 
  von \( K^n\)
  \[f: \begin{array}{r c l}
         K^n & \rightarrow & K^n\\
         u &\mapsto & Au\\
       \end{array}
       \Rightarrow f \in End(K^n) 
       \Rightarrow
       [f]^C_C 
       =
       \begin{bmatrix}
         M_{f_v} & A_{1\,2}\\
         0 & A_{2\,2}\\
       \end{bmatrix}
     \]
  \([f]^E_E\) mit \(E = (e_1, \hdots, e_n), f(e_j) = Ae_j = a_j)\)
  \begin{align*}
    P_A 
    & =P_{[f]_C^C}\\
    &= det\left( \lambda I - [f]^C_C\right)\\
    &= det
      \left(
      \begin{bmatrix}
        \lambda I - M_{f_v} & - A_{1\,2}\\
        0 & \lambda I - A_{2\, 2}\\
      \end{bmatrix}
      \right)\\
    &= det(\lambda I - M_{f_v}) det(\lambda ) - A_{2\, 2}\\
    &= p_{M_{f_v}}p_{A_{2\, 2}}\\
    &= p_{A_{2\, 2}} p_{M_{f_v}}\\
    \Rightarrow p_A(A) V 
    &= p_{A_{2\, 2}} (A) \underbrace{p_{M_{f_v}}(A) v}_0 = 0\\
    \Rightarrow p_A(A) v &= 0\,\forall v \in K^n\\
    \Rightarrow p_A(A) &= 0
  \end{align*}
\end{enumerate}
\end{proof}
\end{theorem}
\begin{remark} \(A\) invertierbar, \(p_A = \lambda^n +
  p_{n-1}\lambda^{n-1} + \hdots + p_1 \lambda + p_0\) mit 
  \(p_0 = (-1)^n det(A) \neq 0\). 
\begin{align*}
  &\Rightarrow 0 = p_A = A^n + p_{n-1} A^{n-1} + \hdots + p_1 A + p_0
    I\\
  &\xRightarrow{A^{-1}x} = -\frac{1}{p_0} 
    \left(A1{n-1} + p_{n-1}A^{n-2} + \hdots + p_1 I\right)
\end{align*}
\end{remark}
\begin{example}
\(A = 
\begin{bmatrix}
  1 & 2\\
  0 & 3\\
\end{bmatrix}
p_A = det
\left(
  \begin{bmatrix}
    \lambda - 1 & -2\\
    0 & \lambda -3\\
  \end{bmatrix}
\right)
 = (\lambda - 1)(\lambda -3) 
 = \lambda^2 -4\lambda + 3
\)
\[\Rightarrow A^{-1} = \frac{1}{3}(A - 4 I) = 
  -\frac{1}{3} 
  \begin{bmatrix}
    -3 & 2\\
    0 & -1\\
  \end{bmatrix}= 
  \begin{bmatrix}
    1 & -\frac{2}{3}\\
    0 & \frac{1}{3}\\
  \end{bmatrix}
\]
\end{example}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../Lineare_Algebra_2"
%%% End:
